%@Titre:Calédonie Nov 2011
\textbf{Rappels :}

\begin{tabularx}{\linewidth}{|>{\arraybackslash}X|}\hline
$\bullet~~$La formule pour calculer le volume d'un cylindre de révolution est donnée par\\ 
$V_{\text{cylindre}} = \pi \times  r^2 \times h$ avec $r$ le rayon et $h$ la hauteur du cylindre.\\ 
$\bullet~~$La formule pour calculer le volume d'une boule est donnée par \\
$V_{\text{boule}} = \dfrac{4}{3} \times \pi \times r^3$ avec $r$ le rayon de la boule.\\ \hline
\end{tabularx}

\medskip

Une entreprise doit construire des plots en béton pour border des trottoirs. Ces plots sont formés d'un cylindre de révolution surmonté d'une demi-boule.

\parbox{0.65\linewidth}{La hauteur du cylindre doit être de 40~cm et son rayon de 20~cm. 
\begin{enumerate}
\item Calculer la valeur arrondie au cm$^3$ du volume du cylindre.
\item Calculer la valeur arrondie au cm$^3$ du volume de la demi-boule.
\item Calculer le volume de béton nécessaire pour fabriquer \num{1000}~plots.
 
Donner la réponse en m$^3$.\end{enumerate}} \hfill
\parbox{0.30\linewidth}{\psset{unit=0.85cm}
\begin{pspicture}(3,4.5)
\psline(0,0.5)(0,3)\psline(3,0.5)(3,3)
\psellipticarc(1.5,0.5)(1.5,0.4){180}{0}
\psellipticarc(1.5,3)(1.5,0.4){180}{0}
\psarc(1.5,3){1.5}{0}{180}
\end{pspicture}}